<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-04-17T20:41:14+00:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Open Legal Data</title><subtitle>Free Access to Legal Information.
</subtitle><author><name>Open Legal Data</name></author><entry><title type="html">Stellungnahme zum Referentenentwurf eines Gesetzes zur Änderung des E-Government-Gesetzes (eGovG) und zur Einführung des Gesetzes für die Nutzung von Daten des öffentlichen Sektors</title><link href="/statements/2021/01/12/stellungnahme-egovg.html" rel="alternate" type="text/html" title="Stellungnahme zum Referentenentwurf eines Gesetzes zur Änderung des E-Government-Gesetzes (eGovG) und zur Einführung des Gesetzes für die Nutzung von Daten des öffentlichen Sektors" /><published>2021-01-12T00:00:00+00:00</published><updated>2021-01-12T00:00:00+00:00</updated><id>/statements/2021/01/12/stellungnahme-egovg</id><content type="html" xml:base="/statements/2021/01/12/stellungnahme-egovg.html"><![CDATA[<p>Die Initiative Open Legal Data wurde am 17.12.2020 um eine Stellungnahme
zu dem oben genannten Referentenentwurf gebeten. Open Legal Data begrüßt
die Einbeziehung interdisziplinärer Projekte bei der Entwicklung eines
Zweiten-Open-Data Gesetzes und gibt hierzu die folgende Stellungnahme
ab:</p>

<h1 id="zur-zielsetzung-des-referentenentwurfs">Zur Zielsetzung des Referentenentwurfs</h1>

<h2 id="artikel-1---ausweitung-der-open-data-regelung-des-bundes--12a-egovernment-gesetz-ausgeweitet-werden">Artikel 1 - Ausweitung der Open-Data-Regelung des Bundes (§ 12a EGovernment-Gesetz) ausgeweitet werden.</h2>

<p>Open Legal Data befürwortet die Ausweitung der bestehenden
Open-Data-Regelung des Bundes gem. § 12a EGovG, denn die gegenwärtige
Regelung des § 12a EGovG ist nach Ansicht von Open Legal Data nicht
ausreichend und entspricht nicht dem Gedanken von Open Data. Zwar ist
der grundsätzliche Rechtsgedanke, der Bereitstellung offener Daten von
Bundesbehörden ein erster Ansatzpunkt, jedoch ist zu bemängeln, dass §
12a EGovG ausdrücklich ein Anspruch auf offene Daten der Bundesbehörden
versagt wird. Ein Anspruch auf Open Data gegenüber den Bundesbehörden
muss insbesondere für eine Informationsgesellschaft geschaffen werden.</p>

<h2 id="artikel-2-dient-der-umsetzung-der-richtlinie-über-offene-daten-und-die-weiterverwendung-von-informationen-des-öffentlichen-sektors-richtlinie-eu-20191024">Artikel 2 dient der Umsetzung der Richtlinie über offene Daten und die Weiterverwendung von Informationen des öffentlichen Sektors (Richtlinie (EU) 2019/1024).</h2>

<p>Nach Ansicht von Open Legal Data genügt auch das Zweite-Open-Data Gesetz
nicht der Umsetzung der Richtlinie über offene Daten und die
Weiterverwendung von Informationen des öffentlichen Sektors (Richtlinie
(EU) 2019/1024), da in dem Referentenentwurf, das in der Richtlinie
angelegte Recht auf Wissen und Information, sich nicht widerspiegelt.
Das Recht auf Wissen und Information ist aber in der Richtlinie angelegt
und bedarf der Umsetzung.</p>

<h1 id="zu-den-einzelnen-reformierungen">Zu den einzelnen Reformierungen</h1>

<h2 id="erweiterung-des-anwendungsbereichs-des--12a-egovg-durch-einbeziehung-der-mittelbaren-bundesverwaltung-sowie-abschaffung-bestimmter-ausnahmetatbestände">Erweiterung des Anwendungsbereichs des § 12a EGovG durch Einbeziehung der mittelbaren Bundesverwaltung sowie Abschaffung bestimmter Ausnahmetatbestände</h2>

<p>Die Ausweitung von Open Data auf die mittelbare Bundesverwaltung
verstärkt die Transparenz und Rechenschaftspflicht der mittelbaren
Bundesbehörden. Die Ausweitung ist daher sehr zu begrüßen. Dabei dürfen
im Besonderen auch die Bundesgerichte nicht außer Betracht gelassen
werden, da nach Auffassung von Open Legal Data auch Urteile im Sinne von
Open Data veröffentlicht werden müssen. Dies ist bislang nicht der Fall.
Für eine Bereitstellung von Urteilen als Open Data spricht insbesondere,
dass Urteile im Namen des Volkes ergehen und das Demokratiegebot es
erfordert, dass die Bürger*innen jederzeit in Erfahrung bringen müssen,
welche Rechte und Pflichten sich aus einem Gesetz ergeben. Es geht
demnach nicht nur um die Transparenz der Bundesverwaltung, sondern auch
um die Transparenz der Rechtsfortbildung, um eine Teilhabe der
Bürger*innen zu gewährleisten.</p>

<p>Kritisch dürfte anzumerken sein, dass es nach der Auffassung von Open
Legal Data eine Herausforderung sein dürfte, die Bundesverwaltung mit
den erforderlichen technischen Mitteln auszustatten. Des Weiteren wäre
es in dringendem Maße notwendig geeignetes Personal für die Umsetzung
von Open Data in der Bundesverwaltung einzustellen, da die Öffnung der
Daten mit einem erheblichen organisatorischen, wie technischen Aufwand
verbunden ist, um nicht nur quantitative, sondern auch qualitative Daten
zur Verfügung stellen zu können.</p>

<p>Hierbei ist, wie auch in der Richtlinie EU 2019/1024 gefordert, ein/e
Open-Data-Koordinator*in für eine erfolgreiche Umsetzung notwendig und
daher zu begrüßen.</p>

<p>Ebenfalls positiv ist die Einführung einer Verordnungsermächtigung zur
Standardisierung von Datenformaten. Die Daten sollten maschinenlesbar
mit freien Formaten zur Verfügung gestellt werden. Die Maxime zur
Umsetzung eines Standards wäre die Einführung von Linked Data.</p>

<p>Für die Bereitstellung von Open Data schlägt Open Legal Data die
Standardisierung über eine API vor. Darüber hinaus wäre zusätzlich ein
sog. Bulk-Download empfehlenswert.<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">1</a></sup></p>

<h2 id="umbenennung-modernisierung-und-ablösung-des-iwg---datennutzung-statt-informationsweiterverwendung">Umbenennung, Modernisierung und Ablösung des IWG - Datennutzung statt Informationsweiterverwendung</h2>

<p>Das gegenwärtige IWG enthält, wie auch der § 12a EGovG in § 1 Abs. 2a
IWG die Einschränkung, dass kein Anspruch auf die Daten und
Informationen besteht.</p>

<p>Bei der Ablösung des IWG sollte daher, auch im Sinne einer
Einheitlichkeit, wie für den § 12a EGovG gefordert, der Anspruch auf
Zugang zu Informationen und Wissen sichergestellt werden. Im Übrigen
könnte die Versagung des Anspruchs auf Open Data gegebenenfalls einen
Widerspruch zum Informationsfreiheitsgesetz darstellen, denn es
überzeugt nicht, weshalb kein Anspruch auf öffentliche Daten in
elektronischer Form i.S.v. Open Data besteht, obwohl grundsätzlich ein
Anspruch auf amtliche Informationen nach dem IFG eingeräumt wird.</p>

<p>Empfehlenswert wäre die Aufnahme von einer standardisierten Lizenz in
das geplante Datennutzungsgesetz, da die bisherigen Regelungen im IWG,
teilweise zu unbestimmt sind. Im Rahmen des Gesetzes könnte durch einen
Anhang das ggf. zu zahlende Entgelt grundsätzlich festgehalten werden.
Allerdings ist anzumerken, dass die Erhebung von Entgelt für die Nutzung
von Open Data, dem Open-Data-Gedanken fremd ist. Denn das Ziel von Open
Data ist die entgeltfreie Nutzung, und zwar auch für wirtschaftliche
Innovationen. Daher spricht sich Open Legal Data dafür aus, dass ein
Entgelt für die Nutzung von Open Data nicht erhoben werden darf.</p>

<h2 id="lizenzen-statt-nutzungsbestimmungen">Lizenzen statt Nutzungsbestimmungen</h2>

<p>Zunächst ist festzuhalten, dass die Klarstellung des Begriffes der
Lizenz anstelle der Nutzungsbestimmung praktisch keinen Unterschied
darstellt, da es sich lediglich um ein Synonym handelt.</p>

<p>Für die Bereitstellung von Open Data ist die Nutzung von
standardisierten Lizenzen vorzugswürdig, um durch die einheitliche
Verwendung, die Anwendung zu vereinfachen. Im Prinzip folgt der Gedanke
einer einheitlichen standardisierten Lizenz den Creative-Commons
Lizenzen.<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">2</a></sup> Eine weitere Lizenz wird bereits auf der Datenbank GovData
verwendet (DL-DE-&gt;Zero-2.0).<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">3</a></sup> Als weitere Anregung für die
Ausgestaltung von Lizenzmodellen, ist das Projekt der Open Knowledge
Foundation “Open Data Commons”.<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">4</a></sup> Welche standardisierte Lizenz sich
schlussendlich durchsetzt, kann an dieser Stelle dahinstehen, da es im
Wesentlichen darauf ankommt, dass der Gesetzgeber festhält, dass für die
Nutzung von Open Data eine standardisierte Lizenz verwendet wird. Um
allerdings auch dem internationalen Gedanken gerecht zu werden, sollte
bei der Lizenzierung von Open Data idealerweise auf einen
internationalen Standard gesetzt werden. Damit wird die Zerspaltung des
Open-Data-Gedankens verhindert, indem Unklarheit über die
Nutzungsbedingungen über die Grenzen von Deutschland hinaus beseitigt
werden. Abschließend sollte bei der Einführung einer standardisierten
Lizenz darauf geachtet werden, dass die Lizenz gewählt werden sollte,
die im weitesten Sinne dem Open-Data-Gedanken Rechnung trägt, also das
die Vervielfältigung, Verbreitung, Bearbeitung und sonstige Nutzung
uneingeschränkt zulässig ist.</p>

<h2 id="einführung-des-open-data-grundsatzes-open-by-default">Einführung des Open-Data-Grundsatzes „Open by default”</h2>

<p>Die Einführung von “Open by default” erleichtert ebenfalls die
Handhabung von Open Data, da die Bereitstellung von Daten die Regel und
nicht mehr die Ausnahme darstellt. Es wird damit die Kultur der
Transparenz gefördert. Das Geheimhaltungsinteresse müsste damit im
Einzelfall begründet werden. Möglicherweise bedarf es in diesem
Zusammenhang auch der Überarbeitung des Informationsfreiheitsgesetzes,
da es sich hierbei um amtliche Informationen handelt, die wohl im
Zweifelsfall als Open Data zur Verfügung gestellt werden müssten. Zur
Vermeidung von Widersprüchen, sollte die Reformierung des
Open-Data-Gesetzes in einem engen Zusammenhang mit dem
Informationsfreiheitsgesetz gesehen werden, insbesondere auch im
Hinblick auf die Ausnahmetatbestände der §§ 3, 4, 5, 6 IFG.</p>

<h2 id="erweiterung-des-anwendungsbereichs-auf-öffentliche-unternehmen-wasserverkehr-energie">Erweiterung des Anwendungsbereichs auf öffentliche Unternehmen (Wasser,Verkehr, Energie)</h2>

<p>Öffentliche Unternehmen sind Teil des öffentlichen Handelns und
unterliegen damit, ebenfalls wie Behörden, einer Rechenschaftspflicht
gegenüber den Bürger*innen. Insoweit ist die Erweiterung des
Anwendungsbereiches auf öffentliche Unternehmen eine Bereicherung für
Open Data.</p>

<h2 id="einführung-sog-hochwertiger-datensätze">Einführung sog. hochwertiger Datensätze</h2>

<p>Die Einführung von sog. hochwertigen Datensätzen bedarf einer
Klarstellung in Form einer Legaldefinition, was unter hochwertigen
Datensätzen zu verstehen ist. Hierbei ist es empfehlenswert die
Fünf-Sterne Skala von Tim Berners-Lee zu verwenden, wonach es sich um
hochwertige Datensätze i.S.v. von Open Data dann handelt, wenn es sich
bei dem bereitgestellten Datensatz um Linked Data handelt.<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">5</a></sup></p>

<h1 id="besondere-fragestellungen-ausnahmebestimmung-in-artikel-1-absatz-2-buchstabe-a-der-richtlinie-eu-20191024">Besondere Fragestellungen Ausnahmebestimmung in Artikel 1 Absatz 2 Buchstabe a der Richtlinie (EU) 2019/1024</h1>

<p>Nach dem Wortlaut der Richtlinie, legt diese die Mindestanforderungen
zugrunde. Daher besteht nach Auffassung von Open Legal Data ein
nationaler Umsetzungsbedarf für die Umsetzung der Ausnahmebestimmung in
Artikel 1 Abs. 2 lit. b Richtlinie (EU) 2019/1024.</p>

<h1 id="vorschläge-und-anregungen">Vorschläge und Anregungen</h1>

<p>Zusammenfassend sind folgende Vorschläge und Anregungen festzuhalten:</p>

<h2 id="recht-auf-wissen-und-recht-auf-information">Recht auf Wissen und Recht auf Information</h2>

<p>Insgesamt fehlt es dem Vorhaben um ein Zweites-Open-Data Gesetz um die
Einführung eins Rechts auf Wissen, wie dieses allerdings die Richtlinie
(EU) 2019/1024 erwähnt.<sup id="fnref:6"><a href="#fn:6" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">6</a></sup> Die Einführung eines Anspruchs auf Open Data
wird im weitesten Sinne den Anforderungen an eine
Informationsgesellschaft gerecht. Es stärkt die Demokratie und den
Rechtsstaat, und fördert das Vertrauen und die Transparenz staatlichen
Handelns. Einen Anspruch auf Open Data zu versagen ist nicht
zeitgerecht. Open Legal Data fordert daher die Einführung eines
Anspruchs auf Open Data im § 12a EGovG.</p>

<h2 id="hochwertige-datensätze">Hochwertige Datensätze</h2>

<p>Open Legal Data befürwortet die Anforderungen von hochwertigen
Datensätzen. Der Gesetzgeber sollte eine Legaldefinition von
hochwertigen Datensätzen in das EGovG aufnehmen, die wie folgt lauten
könnte:</p>

<p>“Hochwertige Datensätze: liegen dann vor, wenn die Daten mindestens als
Linked Data zur Verfügung gestellt werden”.</p>

<h2 id="api-und-bulk-download">API und Bulk-Download</h2>

<p>Für die Bereitstellung der Daten sollte jede Bundesbehörde eine
standardisierte API und einen Bulk-Download zur Verfügung stellen.</p>

<h2 id="vollständige-erweiterung-auf-den-öffentlichen-sektor">Vollständige Erweiterung auf den öffentlichen Sektor</h2>

<p>Die vollständige Erweiterung auf den öffentlichen Sektor fördert die
Transparenz und Rechenschaft jeglicher öffentlicher Einrichtungen. Zu
dem öffentlichen Sektor gehören auch öffentliche Unternehmen.</p>

<h2 id="open-by-default">“Open by default”</h2>

<p>Die Einführung von “Open by default” ist notwendig, um Open Data als
Regel und “Closed Data” als Ausnahme festzuhalten.</p>

<h2 id="open-data-beauftragter">Open-Data-Beauftragte/r</h2>

<p>Um der Umstellung in den Bundesbehörden und dem Verwaltungsaufwand
gerecht zu werden, ist ein/e Open-Data-Beauftragt/e erforderlich und
ohnehin von der Richtlinie (EU) 2019/1024 vorgesehen.</p>

<h2 id="erhebliche-investition-in-die-digitalisierung-insbesondere-auch-durch-personal-und-open-source-programmierungen">Erhebliche Investition in die Digitalisierung, insbesondere auch durch Personal und Open-Source Programmierungen</h2>

<p>Zu der Umsetzung eines effektiven Open-Data-Gedankens dürfen allerdings
auch die erheblichen Investitionen in die Digitalisierung, insbesondere
in Personal und Open-Source Software nicht außen vor gelassen werden.</p>

<h2 id="standardisierte-lizenzen">Standardisierte Lizenzen</h2>

<p>Die Einführung von standardisierten Lizenzen ist zwingend notwendig, um
die Anwendung und Verwendung von Open Data zu erleichtern. Als Vorbild
können hierfür unter anderem die Creative-Commons Lizenzen herangezogen
werden. Allerdings ist zu berücksichtigen, dass grundsätzlich jegliche
Nutzungsart von Open Data entgeltfrei erfolgen sollte, um dem
Open-Data-Gedanken Rechnung zu tragen. Auf ein Entgelt, auch für die
kommerzielle Verwendung von Open Data, muss verzichtet werden.</p>

<h2 id="datenbankrecht-isd--87a-urhg">Datenbankrecht i.S.d. § 87a UrhG</h2>

<p>Ausnahmetatbestände zu der Bereitstellung und Nutzung von Open Data
beziehen sich auf das Urheberrecht oder verwandte Schutzrechte. Bislang
lässt der Referentenentwurf vermissen, wie der Widerspruch aufgelöst
werden soll, wenn Open Data in einer Datenbank zur Verfügung gestellt
werden. Hierbei kann es zur Kollision zwischen Open Data und dem
Leistungsschutzrecht des Datenbankherstellers kommen, die einer
Weiterverwendung der Daten entgegenstehen könnte. Diese Güterkollision
ist beispielsweise bei der Veröffentlichung von Urteilen zu beobachten.
Obwohl Urteile keinen Urheberrechtsschutz gem. § 5 UrhG genießen, steht
einer Weiterverwendung von veröffentlichten Urteilen auf
öffentlich-zugänglichen Datenbanken häufig das Leistungsschutzrecht des
Datenbankherstellers entgegen. Diesen Widerspruch hat der Gesetzgeber
aufzulösen, um Open Data einheitlich durchsetzen zu können. Der
Widerspruch kann beispielsweise in Form von Ausnahmetatbeständen gelöst
werden, indem für gemeinfreie Werke gem. § 5 UrhG ein
Leistungsschutzrecht des Datenbankherstellers nicht greift.</p>

<p>Für Rückfragen stehen wir jederzeit gerne zur Verfügung</p>

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>Im Unterschied zu einer API, können über einen Bulk-Download alle
Daten gleichzeitig abgerufen werden. <a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p><a href="https://creativecommons.org/licenses/?lang=de">[https://creativecommons.org/licenses/?lang=de]{.underline}</a>,
zuletzt aufgerufen am 12.01.2021. <a href="#fnref:2" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3">
      <p><a href="https://www.govdata.de/dl-de/zero-2-0">[https://www.govdata.de/dl-de/zero-2-0]{.underline}</a>,
zuletzt aufgerufen am 12.01.2021. <a href="#fnref:3" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:4">
      <p><a href="https://opendatacommons.org/">[https://opendatacommons.org/]{.underline}</a>,
zuletzt aufgerufen am 12.01.2021. <a href="#fnref:4" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:5">
      <p><a href="https://5stardata.info/de/">[https://5stardata.info/de/]{.underline}</a>,
zuletzt aufgerufen am 12.01.2021. <a href="#fnref:5" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:6">
      <p>Vgl. RL (EU) 2019/1024 vom 20. Juni 2019 über offene Daten und die Weiterverwendung von Informationen des öffentlichen Sektors
gefordert, Erwägungsgrund 43. <a href="#fnref:6" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>]]></content><author><name>Malte</name></author><category term="statements" /><summary type="html"><![CDATA[Die Initiative Open Legal Data wurde am 17.12.2020 um eine Stellungnahme zu dem oben genannten Referentenentwurf gebeten. Open Legal Data begrüßt die Einbeziehung interdisziplinärer Projekte bei der Entwicklung eines Zweiten-Open-Data Gesetzes und gibt hierzu die folgende Stellungnahme ab:]]></summary></entry><entry><title type="html">Open Legal Data beim 36C3 in Leipzig</title><link href="/events/2019/12/28/36c3.html" rel="alternate" type="text/html" title="Open Legal Data beim 36C3 in Leipzig" /><published>2019-12-28T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-28T00:00:00+00:00</updated><id>/events/2019/12/28/36c3</id><content type="html" xml:base="/events/2019/12/28/36c3.html"><![CDATA[<p>Auch dieses Jahr sind wir zwischen Weihnachten und Neujahr nach Leipzig zum <a href="https://events.ccc.de/congress/2019/wiki/index.php/Main_Page">36. Chaos Communication Congress (36C)</a> gefahren.
Im letzten Jahr hatten wir schon die Chance <a href="/events/2019/01/15/35c3.html">Open Legal Data als Lighting Talk</a> kurz vorzustellen.
Jetzt konnten wir einen Workshop mit dem Titel <a href="https://cfp.verschwoerhaus.de/36c3/talk/P39SXD/">“Hacking Legal Data”</a> in der <a href="https://cfp.verschwoerhaus.de">WikiPaka WG</a> organisieren.</p>

<div class="p-5 text-center">
<img src="/assets/img/2019-12-28-hacking-legal-data.png" alt="" class="img img-thumbnail" />
<br />Design by <a href="https://36c3.bleeptrack.de/">Bleeptrack</a>
</div>

<p>Aus technischen Gründen konnte der Workshop leider nicht aufgezeichnet werden.
Stattdessen aber hier für alle Interessierten die Folien und Qullen von unserem Vortrag:</p>

<ul>
  <li><a href="/assets/pdfs/2019-36c3-hacking-legal-data.pdf">Slides als PDF</a></li>
</ul>

<p><strong>Juristische Literatur</strong></p>
<ul>
  <li>Rolfes, Louis; Wendel, Luisa, Die Veröffentlichung von Korpora amtlicher Werke zu Forschungszwecken aus urheber- und datenbankrechtlicher Sicht, ZUM 2018, 590. <a href="https://beck-online.beck.de/default.aspx?vpath=bibdata/zeits/ZUM/2018/cont/ZUM.2018.590.1.htm">€€€</a></li>
  <li>Ostendorff, Saskia; Ostendorff, Malte, Open Data, Open Justice &amp; Open Legal Data-Freier Zugang zu juristischen Informationen, Rethinking Law 2019-03, S. 17-21. <a href="https://rethinking-law.owlit.de/document.aspx?docid=REL1304527">€€€</a></li>
  <li><a href="/interviews/2019/04/03/interviewbreyer.html">Breyer, Patrick, Interview über Urteilsveröffentlichung und Open Data von juristischen Informationen</a></li>
</ul>

<p><strong>Weitere Projekte</strong></p>
<ul>
  <li><a href="https://offenegesetz.de">OffeneGesetze.de</a></li>
  <li><a href="http://richter-im-internet.de">Richter-Im-Internet.de</a></li>
  <li><a href="https://lobbyplag.eu/">LobbyPlag</a></li>
  <li>Ohne API, aber kostenlos: <a href="http://openjur.de">openJur.de</a>, <a href="http://dejure.org">deJure.org</a>, <a href="http://buzer.de/">buzer.de</a></li>
</ul>

<p><strong>Empirische Rechtswissenschaften</strong></p>

<ul>
  <li><a href="https://www.spiegel.de/panorama/justiz/wo-deutschlands-strengste-richter-sitzen-a-1230399.html">SPON - Wo Deutschlands strengste Richter sitzen?</a></li>
  <li><a href="http://www.krimg.de/drupal/files/9783942865661.pdf">Grundies, V. (2016). Gleiches Recht für alle? – Eine empirische Analyse lokaler Unterschiede in der Sanktionspraxis in der Bundesrepublik Deutschland.</a></li>
  <li><a href="https://www.quantitative-rechtswissenschaft.de/">Andreas Fleckner, Corinna Coupette (MPI) “Quantitative Rechtswissenschaft“ </a></li>
  <li>Alexander Tischbirek und Anna Shadrova (HU Berlin) “Karlsruher Kanones? Selbst- und Fremdkanonisierung der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts”</li>
</ul>

<p><strong>Code &amp; Tools</strong></p>

<ul>
  <li><a href="https://github.com/openlegaldata/oldp-notebooks/">OLDP Datenanalyse (Jupyter Notebooks)</a></li>
  <li><a href="https://github.com/ICLRandD/Blackstone">Blackstone – SpaCy pipeline for unstructured legal text</a></li>
  <li><a href="https://github.com/openlegaldata/legal-ner">Open Legal Data: Legal NER</a></li>
  <li><a href="https://github.com/elenanereiss/Legal-Entity-Recognition">Leitner et al., Trainingsdaten für Legal NER und BiLSTM-Implementation</a></li>
  <li><a href="https://deepset.ai/german-bert">German BERT</a> (released by Deepset AI, pretrained on Open Legal Data corpus, available with Huggingface Transformer package)</li>
</ul>

<p>An dieser Stelle nochmals vielen Dank für alle TeilnehmerInnen und das WikiPaka WG-Team!</p>]]></content><author><name>Malte</name></author><category term="events" /><summary type="html"><![CDATA[Auch dieses Jahr sind wir zwischen Weihnachten und Neujahr nach Leipzig zum 36. Chaos Communication Congress (36C) gefahren. Im letzten Jahr hatten wir schon die Chance Open Legal Data als Lighting Talk kurz vorzustellen. Jetzt konnten wir einen Workshop mit dem Titel “Hacking Legal Data” in der WikiPaka WG organisieren.]]></summary></entry><entry><title type="html">Jahresrückblick 2019 - Der Weg zu offenen juristischen Daten!</title><link href="/2019/12/23/jahresrueckblick.html" rel="alternate" type="text/html" title="Jahresrückblick 2019 - Der Weg zu offenen juristischen Daten!" /><published>2019-12-23T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-23T00:00:00+00:00</updated><id>/2019/12/23/jahresrueckblick</id><content type="html" xml:base="/2019/12/23/jahresrueckblick.html"><![CDATA[<p><em>We won´t stop fighting</em></p>

<p>Das Jahr 2019 war für Open Legal Data ein besonderes Jahr!
Ende 2018 hatten wir eine Förderung des Bundesministeriums für Wissenschaft und Forschung erhalten  - den Prototype Fund. 
Die Präsentation der Ergebnisse stand im März 2019 an.</p>

<!-- more -->

<div class="p-5 text-center"><img src="/assets/img/stocks/2019.jpg" alt="" class="img img-thumbnail" /></div>

<p>In den letzten 5 Monaten haben wir auf die Problematik der Veröffentlichungspraxis aufmerksam gemacht 
und <a href="https://de.openlegaldata.io/">unsere Plattform</a> von einem eher einfachen Prototypen zu einer voll funktionsfähigen Plattform gebracht. 
Unsere Plattform besteht jetzt aus einem Eco-System von verschiedenen Tools, sie ist UX optimiert und unsere API wird von Third Party Apps verwendet. 
Außerdem konnten wir mit unserer Datengrundlage erste empirische Analysen erstellen und nicht nur die Daten, sondern auch die Informationen in den Urteilen zur Verfügung stellen. 
Wir haben ein Named-Entity-Recognition Feature entwickelt, welches Ort, Zeit, Datum, Parteien des Rechtsstreits extrahieren kann und dem User ohne aufwendiges Suchen zur Verfügung stellt.</p>

<p>Zusammenfassend haben wir im Rahmen des <a href="https://prototypefund.de/">Prototype-Funds</a> folgendes erreicht:</p>

<ol>
  <li>Open Source Veröffentlichungen mit angemessener Codequalität sowie integrierten Test und grundlegender Dokumentation</li>
  <li>Über 100.000 Urteilstexte inklusive Metadaten von deutschen und europäischen Gerichten sind maschinenlesbar über die API abrufbar.</li>
  <li>Vollständige Verfügbarkeit von deutschen und europäischen Rechtsnormen und Verordnungen</li>
  <li>Eine öffentlich konfiguriebare Data Processing Pipeline, die es externen Entwicklern ermöglicht gezielt Informationen aus den Daten zu extrahieren, z.B. Streitwert oder verwendete Rechtsnormen</li>
  <li>Veröffentlichung eigener Analysen.</li>
</ol>

<p>Dieses Jahr hatten wir außerdem die Möglichkeit, das Gespräch auf dem Anwaltstag mit den Geschäftsführern von Juris und Wolters Kluwer zu suchen. 
Beide Verlage finden Open Data zwar grundsätzlich gut, aber die Überlegungen zu den Veröffentlichungen der Urteile waren dann doch etwas weit gegriffen. 
Wobei fairerweise Wolters Kluwer unserem Projekt sehr offen gegenüber stand. 
Wir hatten zwar einen der Geschäftsführer von Wolters Kluwer anschließend kontaktiert. 
Leider kam ein Gespräch bis heute nicht zustande. Ein guter Vorsatz für das nächste Jahr.</p>

<p>Im Rahmen der Legal Tech Entwicklung konnten wir in der <a href="https://rethinking-law.owlit.de/document.aspx?docid=REL1304527">ReThinking Law</a> einen Beitrag zu Open Legal Data verfassen 
und die aktuelle Entwicklung im Rahmen der eGovernance und der Entwicklung des digitalen Wandels im Recht aufgreifen. 
Eine wunderbare Plattform war auch der <a href="https://ai-monday.de/berlin">AI-Monday</a> in Berlin, bei dem wir einen Vortrag zur Notwendigkeit von Open Data im juristischen Bereich halten konnten.</p>

<p>Eines der größten Meilensteine für uns war die Vereinsgründung von Open Justice e.V.. 
Das wird eines der größeren Vorhaben für das Jahr 2020 sein: 
Website für Open Justice e.V., Mitglieder und Spenden gewinnen, um für freies juristisches Wissen zu kämpfen. 
Open Legal Data wird damit eines von mehreren Open Justice Projekten des Vereins (dazu demnächst mehr).</p>

<p>Darüber hinaus haben wir uns dieses Jahr mit verschiedenen ähnlichen Projekten ausgetauscht, beispielsweise mit Projekten aus Weißrussland und Frankreich, sowie unserem Vorbild Free Law Project aus den USA. 
Besonders wichtig war es uns auch die Stimme zu hören, die die Urteile spricht – also die Richterschaft.
Nachdem wir leider nicht in das Gespräch mit der Deutschen Richtervereinigung gekommen sind, hat es uns umso mehr gefreut, dass die <a href="https://www.neuerichter.de/">Neue Richtervereinigung</a> sich mit uns getroffen hat und wir uns austauschen konnten! 
Wir werden auf jeden Fall mit der Neuen Deutschen Richtervereinigung in Kontakt bleiben. 
Gleichsam konnten wir auch mit dem Deutschen Anwaltverein e.V. sprechen und unser Projekt vorstellen. 
Hier hoffen wir für das Jahr 2020 auf eine Stellungnahme, da schließlich die Anwaltschaft einen großen Beitrag zum Zugang zum Recht für die Bürgerinnen und Bürger schafft.</p>

<p>Wir waren begeistert gegen Ende des Jahres in der Hochschule für Wirtschaft und Recht in Berlin einen weiteren Vortrag über Open Legal Data halten zu können und wieder für freies juristisches Wissen zu werben. 
Es ist immer wieder faszinierend wie viele sich für unser Projekt begeistern können. Danke! 
Besonders beeindruckt und glücklich sind wir darüber, dass unsere Daten bereits verschiedene Forschungsprojekten zu Einsatz kommen (siehe bswp. <a href="https://deepset.ai/german-bert">Deepset AI - German BERT</a>)!
Uns erreichen Dankes-E-Mails – was für ein Wahnsinn! Herzlichen Dank! Dafür lohnt es sich weiter für mehr offene juristische Daten zu streiten! Denn genau das war unser Ziel – das Forschungseinrichtungen die Datenbank nutzen! 
Das zeigt, der Bedarf ist da und wir dürfen dieses Wissen nicht hinter kommerziellen Plattformen nur einer privilegierten Gruppe vorhalten.</p>

<h3 id="was-sind-die-ziele-von-open-legal-data-2020">Was sind die Ziele von Open Legal Data 2020?</h3>

<p>Im neuen Jahr – 2020 – müssen wir immer noch rechtfertigen, warum Urteile und juristische Informationen als Open Data zur Verfügung gestellt werden müssen. 
Damit es hierzu noch einen breiteren Austausch gibt, wollen wir im Herbst 2020 eine Open Legal Data Konferenz veranstalten. 
Freiwillige Helfer sind gerne gesehen! 
Schreibt uns an, wenn ihr einen Vortrag halten wollt.
Idealerweise kommt es zu einer Podiumsdiskussion mit der Vertreter*innen aus dem Verlagswesen, der Politik, der Wissenschaft und des Journalismus. 
Es bleibt spannend, wer sich darauf einlassen wird.</p>

<p>Außerdem wollen wir im nächsten Jahr einen zweiten Anlauf zu Urteilsanfragen starten, wobei wir uns hier wieder spezifische Urteilsthemen-Felder heraussuchen wollen.
Schreibt uns gerne, welche Themen euch interessieren würden.</p>

<p>Darüber hinaus wollen wir im nächsten Jahr drei Interviews mit Persönlichkeiten führen aus dem Bereich Open Data, Jura, Tech, eGovernance führen, um euch ein diverses Bild zu dem Thema Open Legal Data zu geben. 
Auch hier ist eurer Interesse gefragt – welche Personen würdet ihr gerne interviewt haben zum Thema Open Data, eGovernance und Recht?</p>

<p>Was gibt es noch? 
Wir sind weiterhin auf der Suche nach motivierten Unterstützer*innen unseres Projektes, die sich ehrenamtlich für ein gesellschaftliches Tech-Projekt engagieren wollen. 
Wir können keine Gegenleistung bringen, aber die Gegenleistung, die ihr erhaltet – nämlich für eine transparentere Justiz zu sorgen – ist am Ende unbezahlbar.</p>]]></content><author><name>Saskia</name></author><summary type="html"><![CDATA[We won´t stop fighting]]></summary></entry><entry><title type="html">Zugang zum Recht für Jeden in Georgien - Interview mit Tamara Ergemlidze, LL.M</title><link href="/events/2019/06/03/interview-urteilsveroeffentlichung-georgien.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zugang zum Recht für Jeden in Georgien - Interview mit Tamara Ergemlidze, LL.M" /><published>2019-06-03T00:00:00+00:00</published><updated>2019-06-03T00:00:00+00:00</updated><id>/events/2019/06/03/interview-urteilsveroeffentlichung-georgien</id><content type="html" xml:base="/events/2019/06/03/interview-urteilsveroeffentlichung-georgien.html"><![CDATA[<p>In dem folgenden Interview zum Thema „Urteilsveröffentlichungen in Georgien“ hat Tamar Ergemlidze, LL.M. im deutschen Recht (Universität Köln), Juristin aus Georgien und derzeit Gast-Forscherin an der FU-Berlin. Sie beschäftigt sich mit der Analyse der Rechtsprechung vom EGMR und untersucht die Standards der unabhängigen Justiz, sowohl im Allgemeinen als im Besonderen die Rolle der Rechtsprechung und des Richterrechts. In Georgien arbeitet sie am Berufungsgericht in Tbilissi, wo sie als Beraterin im Büro des Präsidenten des Gerichts angestellt ist. Sie beantwortet uns Fragen rund um das Rechtssystem in Georgien und wie dort Urteile veröffentlicht werden.</p>

<blockquote>
  <blockquote>
    <p>„In 2016 hat der Höchsten Justizrat Georgiens eine Art von Verordnung (dem Gesetz untergeordnete normativer Akt) verabschiedet, die eine proaktive Veröffentlichung aller gerichtlichen Entscheidungen vorsieht.“</p>
  </blockquote>
</blockquote>

<h2 id="1-wie-ist-das-rechtssystem-in-georgien-aufgebaut">1.	Wie ist das Rechtssystem in Georgien aufgebaut?</h2>
<p>Das Rechtssystem Georgiens wird zum kontinentaleuropäischen System zugeordnet und ist ziemlich ähnlich mit dem Deutschen. Nach dem Zerfall der Sowjetunion wurden das ganze Rechtssystem und die Gesetzgebung neu gedacht und insbesondere das Zivilrecht wurde dem deutschen Modell angeglichen. Es ist in der Weise konzipiert worden, dass sogar die deutsche Rechtsprechung und die BGH-Urteile heutzutage auch in Georgien angefragt werden, um manchmal als Hilfsmittel für die Auslegung der Gesetzesnormen benutzt zu werden.
Prozessrechtlich - die Gerichtsbarkeiten in Deutschland sind viel komplexer aufgebaut. In Georgien gibt es zwei Gerichtszweigen – Ordentliches- und Verfassungsgerichtsbarkeiten. Zum ordentlichen System gehören Straf-, Zivil- und Verwaltungsrechtlichen Sachen. Das ordentliche Gerichtssystem ist in drei Instanzen aufgeteilt. Das Verfassungsgericht mit eigenständiger Verfassungsgerichtsbarkeit, ist von der obengenannten ordentlichen Gerichtsbarkeit zu trennen und hat keine Unterteilung der Instanzen.</p>

<h2 id="2-was-sind-die-rechtsgrundsätze-in-georgien">2. Was sind die Rechtsgrundsätze in Georgien?</h2>
<p>Rechtsgrundsätze, die in der Gesetzgebung verankert sind und in Georgien Anwendung finden, kann man kaum von dem in EU geltenden Grundsätzen unterscheiden. Dies ergibt sich einerseits wegen der bereits bei der Erarbeitung der Verfassung und der Gesetzen stattgefundenen gründlichen Angleichung und Anpassung.
Andererseits aber auch dadurch, dass obwohl Georgien noch kein Mitglied der Europäischen Union ist, die rechtlich bindende Dokumente des Europäischen Rates vollumfänglich ratifiziert und anerkannt worden sind. Das heißt, durch die direkte und unmittelbare Geltung der europäischen Konvention der Menschenrechte, sowohl andere zahlreichen internationalen Verträgen und Konventionen, die geltende Grundprinzipien in Georgien genau dieselbe sind.
Zum Beispiel Transparenz, Rechenschaftspflicht und Good Governance, Bereitstellung der öffentlichen Information – gehören zur vitalen Teil der Verwaltung und Staatsführung.</p>

<h2 id="3-gibt-es-einen-veröffentlichungsgrundsatz-und-wenn-ja-wie-sieht-dieser-aus">3.	Gibt es einen Veröffentlichungsgrundsatz, und wenn ja wie sieht dieser aus?</h2>
<p>In diesem Zusammenhang sind zwei wichtigste Grundsätze zu beachten.
Einerseits, das Gesetzt sichert den Zugang zu allen amtlichen Dokumenten jeder Person zu. Andererseits gibt es Verbot der Bekanntmachung der persönlichen Daten (Datenschutz).
Die genauen Regeln sind im allgemeinen Verwaltungsgesetzbuch Georgiens vorgesehen. Als Veröffentlichungsgrundsatz gilt der Art. 10, sowie das ganze dritten Kapitel (Informationsfreiheit) des genannten allgemeinen Verwaltungsgesetzbuches Georgiens.</p>

<p>Art. 10. Öffentlichkeit</p>

<ol>
  <li>Jeder hat das Recht, in amtliche Dokumente der Behörde einzusehen und eine Abschrift davon zu verlangen, es sei denn, dass die Dokumente Staats-, Berufs-, Geschäfts- oder Privatgeheimnisse enthalten.</li>
</ol>

<p>Art. 37</p>

<ol>
  <li>Um öffentliche Information zu erhalten, muss eine Person einen schriftlichen Antrag stellen. Der Antragsteller ist nicht verpflichtet, die Gründe oder den Zweck seines Antrags darzulegen.</li>
</ol>

<p>Art. 38. Zugang zu der Abschrift von öffentlicher Information
Die öffentliche Einrichtung hat den Zugang zu der Abschrift von öffentlicher Information zu gewähren. 
Es ist untersagt, für die Verteilung von öffentlicher Information zusätzliche Gebühren außer den Kopierkosten zu erheben.</p>

<p>Basierend auf diesen Gesetzesnormen und auch auf die in der EGMR Rechtsprechung entwickelten Prinzipien, wurde eine gerichtlich anerkannte positive Pflicht des Staates herangewachsen, demnach allen und jedem die Möglichkeit zuzusichern ist, einen Zugriff auf die depersonalisierten Urteile des Gerichts zu haben.
Wieweit ich mich daran erinnere, gab es ein paar Urteile des obersten Gerichts (Verwaltungsrechtskammer), die demnach einige Behörden dazu verpflichtet hatten, öffentliche Information (dazu zählten auch die Gerichtsurteile) uneingeschränkt und bedingungslos zur Verfügung zu stellen.</p>

<p>In 2016 hat der Höchsten Justizrat Georgiens eine Art von Verordnung (dem Gesetz untergeordnete normativer Akt) verabschiedet, die eine proaktive Veröffentlichung aller gerichtlichen Entscheidungen vorsieht.</p>

<h2 id="4-welche-bedeutung-hat-die-rechtsprechung-in-georgien">4.	Welche Bedeutung hat die Rechtsprechung in Georgien?</h2>
<p>Wie in allen kontinentaleuropäischen Rechtssystemen, haben die Rechtsprechung und einzelnen Gerichtsurteile keine bindende Kraft. Anders als in dem Common Law System bekannt. Das heißt, die individuellen Entscheidungen sind nur für die jeweiligen Parteien bindend. Sodass bei der Entscheidungsfindung die Richter lediglich dem Gesetz unterworfen sind.
Es gibt aber auch den Grundsatz, nach dem die Entscheidungen der Großen Kammer des Obersten Gerichtshofs von den anderen Gerichten zu folgen sind. Eine zusätzliche Rolle in diesem Zusammenhang spielt auch die Bedeutung der Einheitlichkeit der Rechtsprechung. Insofern dies zum Ziel gesetzt und angestrebt wird, sind die Gerichte angewiesen die bisherige Rechtsprechung in Rücksicht zu nehmen.
Tatsächlich ist es, sowohl für die Richter wie auch für die Rechtsanwälte, immer sinnvoll und sehr hilfreich die aktuelle Rechtsprechung zu kennen.</p>

<h2 id="5-wie-findet-die-rechtsprechung-anwendung-in-der-praxis-bei-der-beratung-und-vertretung-von-klienten">5.	Wie findet die Rechtsprechung Anwendung in der Praxis bei der Beratung und Vertretung von Klienten?</h2>
<p>Wie die einzelnen Beratungen mit den Mandaten ablaufen, kann ich nicht sagen. Es gibt aber unheimlich großes Interesse seitens der Rechtsanwälte, die aktuellste Rechtsprechung des Gerichts zu erfragen. Den Bedarf und die Anwendung sieht man auch dadurch, dass die Beschwerden, normalerweise, mit dem Hinweis auf die Rechtsprechung und auf die beispielhaften Urteile begründet werden. Gerade In diesem Zusammenhang spielt die Einheitlichkeit der Rechtsprechung eine sehr wichtige Rolle. Die Zugänglichkeit der neuesten Gerichtsentscheidungen ist daher ein sehr hilfreiches Mittel für alle Parteien, sei es die Rechtsanwälte oder sogenannte Self-Defendants.</p>

<h2 id="6-wo-können-sich-bürger-über-die-aktuelle-rechtsprechung-in-georgien-informieren">6.	Wo können sich Bürger über die aktuelle Rechtsprechung in Georgien informieren?</h2>
<p>Man informiert sich, entweder klassisch, durch einen schriftlich gestellten Antrag ans Gericht, oder reicht man diesen Antrag online ein. Hier zum Beispiel die Webseite, die dies online ermöglicht: (http://service.court.ge/public/) .
Der Antrag erübrigt sich eigentlich, denn wie oben erwähnt, normalerweise die Gerichte selbst im Vorfeld – also, proaktiv - die Entscheidungen zur Verfügung stellen.
Die Urteile des obersten Gerichts sind schon, seit Jahren, veröffentlicht worden und jeder hat Zugriff zu den Datenbank.en Hier die Webseite dafür: http://prg.supremecourt.ge/ 
Die Entscheidungen von den zweiten und ersten Instanzen waren bisher wegen des Mangels an Kapazitäten und an Personal um all diese Urteile in einem depersonalisierten Form zur Verfügung zu stellen – nicht im vollen Umfang veröffentlicht worden. 
Es gab aber z.B vom Appellationsgericht Tbilissi - aufgestellte und geführte Webseite – www.library.court.ge die, die wichtigsten Entscheidungen vom Berufungsgericht und teilweise auch erstinstanzliche Urteile zur Verfügung gestellt hat.
Die Einführung der modernen Technologien und Programmierungen, hat es möglich gemacht, die Depersonalisierung fast automatisch durchgeführt zu werden. So werden die Entscheidungen von Amtsgerichte und Berufungsgerichte auf dieser Webseite veröffentlicht: http://info.court.ge/DecisionBarcodeDocs.aspx</p>

<h2 id="7-werden-alle-urteile-von-amtsgericht-bis-zum-obersten-gericht-veröffentlicht">7.	Werden alle Urteile, von Amtsgericht bis zum obersten Gericht, veröffentlicht?</h2>
<p>Ja richtig. Wie gesagt, im Jahr 2016 wurde vom Höchsten Justizrat Georgiens „Die Regel der Veröffentlichung der Gerichtsentscheidungen“ verabschiedet, die ab 01.01.2017 in Kraft getreten ist. Nach dieser Regel werden alle Urteile von Amtsgericht bis zum obersten Gericht auf die Webseite – www.info.court.ge veröffentlicht. Die Veröffentlichung findet unter Berücksichtigung der Datenschutzregeln statt. Entscheidungen werden spätestens einen Monat nach der Übermittlung der begründeten Urteile an die Parteien auf die Webseite veröffentlicht. 
Dieser Regel in Praxis durchzusetzen ist allerdings nicht ganz einfach. Größte Herausforderung vor Gerichten war der Mangel an Personal und Kapazitäten, um die Depersonalisierung aller Urteile zu ermöglichen. Meines Wissens, obwohl das automatisierte Programm in Gang gesetzt wurde, benötigt es trotzdem eine „menschliche Durchsicht“ und damit die Zeit, bis die Urteile korrekt anonymisiert werden konnten. Deswegen ist diese Übergangsphase ein bisschen schwierig. Hauptsache war, dass eine gesetzliche Pflicht der Veröffentlichung festgelegt wurde. Das entsprechende Programm ist auch geschaffen und in Praxis gesetzt. Zurzeit läuft der Prozess alle Entscheidungen (ab 01.01.17)  zu depersonalisieren und langsam der Datenbank mit der bisherigen Rechtsprechung anzureichern.</p>

<h2 id="8-was-ist-ihre-meinung-zu-der-veröffentlichung-von-amtsgerichtlichen-entscheidungen">8.	Was ist Ihre Meinung zu der Veröffentlichung von amtsgerichtlichen Entscheidungen?</h2>
<p>Ich finde dieser Weg allseits richtig und sogar notwendig.
Wenn die Urteile mit persönlichen Angaben zu veröffentlichen wären, wäre ich eher vorsichtig, weil es wahrscheinlich gegen den Grundsatz der Datenschutz verstoßen würde.
Zum Interesse der Entwicklung und Vereinheitlichung der Rechtsprechung, sowohl für die Interesse der Rechtsanwälte und vor allem der Bürger (die vielleicht einen Anwalt nicht leisten können), kann es von enorm großen Bedeutung sein, Zugang zur Rechtsprechung zu haben. Der Gerichtsprozess ist grundsätzlich ja offen und unter diesem Grundsatz versteht man auch die Zugänglichkeit der Rechtsprechung.
Eine andere Frage ist aber, welche Suchmechanismen in diesem Programm vorgesehen sind und inwieweit die Datenbank die Verfeinerung der Suchergebnisse ermöglichen soll. Die zusätzliche Bearbeitung der Entscheidungen, Sortierung nach den einzelnen Rechtsfragen, ist nicht unbedingt ein Teil der obengenannten positiven Pflicht, meiner Meinung nach. Es würde die Gerichte extrem belasten, die kommerziell konkurrenzfähige Plattformen treiben zu versuchen. 
Daher, wenn wir vom staatlichen Seite anschauen, Zugang zur Rechtsprechung - ja!
“Professionelle Erforschung“ der Gerichtspraxis und zusätzliche Leistungen für interessierten Fachkreise - nein.</p>

<h2 id="9-welche-grundsätzlichen-gemeinsamkeiten-und-unterscheide-gibt-es-zwischen-dem-deutschen-und-georgischen-rechtssystem">9.	Welche grundsätzlichen Gemeinsamkeiten und Unterscheide gibt es zwischen dem deutschen und georgischen Rechtssystem?</h2>
<p>Es ist eine etwas komplexe Frage. Gemeinsamkeiten sind wirklich viel und deswegen möchte ich nur die wesentlichsten Unterschiede nennen.
Ein offensichtlicher Unterschied wäre, die Staatsorganisationsform selbst. Georgien ist nicht föderal organisiert und  macht das Rechtssystem einfacher.
Außerdem, wie oben erwähnt, gibt es in Georgien keine speziellen Gerichtsbarkeiten wie in Deutschland (Verwaltungs-, Arbeits-, Sozial-, Finanzgerichtsbarkeiten). All diese gefächerten Gerichte sind in Georgien unter einem Dach – ordentliche Gerichtsbarkeit zwischen Straf-, Zivil- und Verwaltungsrechtlichen Kammern - unterteilt.
Ein nennenswerter Unterschied wäre auch das Jury-System im Strafverfahren. Wieweit ich weiß, gibt es keinen Jury-Prozess in Deutschland. Ansonsten, sind die Gerichtsprozesse in Georgien ausschließlich durch Berufsrichter geführt ohne jegliche Teilnahme, der für das deutschen System bekannte Laien-Richter.
Noch ein auffallender Unterschied, was glaub ich, teilweise auch ein kultureller Unterschied widerspiegelt - das ist der Umgang mit Daten und Datenoffenheit. Z. B. Grundbuch und allerlei Eigentumsrechte sind in Georgien offen und für alle jederzeit online zugänglich.</p>

<h2 id="10-wie-sehen-sie-ein-daten-für-alle-gesetz-gibt-ein-daten-für-alle-gesetz-bzw-ein-open-data-gesetz-in-georgien">10.	Wie sehen sie ein Daten-für-Alle Gesetz? Gibt ein Daten-für-Alle Gesetz, bzw. ein Open Data Gesetz in Georgien?</h2>
<p>Die Idee ist, wie ich es verstehe, dass jede Person Zugang zu eigenen Daten haben sollte. Und auch, dass die öffentliche Information für alle kostenlos zugänglich sein soll.
Dies finde ich für selbstverständlich und absolut gerechtfertigt.
Den Zugang muss allen zugesichert werden und es muss von zusätzlichen Kosten frei sein.
Wobei, wie oben gesagt, die Verfeinerung der umfangreichen Information schon eine Menge Arbeit braucht, was wiederum zur gefährlichen Belastung der staatlichen Behörden führen kann.
Daher denke ich, muss es eine vernünftige Grenze geben. Wiederum um über die Gerichtsentscheidungen zu sprechen, die Aussortierung nach den feinsten Bereichen oder nach den Ergebnissen oder Verfahrensdauer usw. - all diese mögliche Filter und Verlinkung der Urteile um es schnell und präzis zu finden zu sein, das ist schon eine zusätzliche Leistung.
Ein Gesetz mit diesem Titel – Open Data – gibt es nicht. Was es gibt, das ist das relativ neues Gesetz zum Schutz der persönlichen Daten und auch eine staatliche neu geschaffene Institution - Office of the Personal Data Protection Inspector. Also, die Offenheit und Zugänglichkeit der Information wird durch das allgemeine Verwaltungsgesetzbuch garantiert. Der Schutz der Persönlichen Daten – durch das genannte Gesetz.</p>

<h2 id="11-wenn-sie-etwas-in-bezug-auf-die-rechtsprechung-in-georgien-ändern-könnte-was-wäre-das-und-welche-praxis-in-der-rechtsprechung-würden-sie-von-georgien-nach-deutschland-übernehmen">11.	Wenn Sie etwas in Bezug auf die Rechtsprechung in Georgien ändern könnte, was wäre das? Und welche Praxis in der Rechtsprechung würden Sie von Georgien nach Deutschland übernehmen?</h2>
<p>Verbesserung ist ein unendlicher Prozess. Es gibt natürlich vieles, was man besser machen könnte. Eines was mich manchmal richtig stört, ist die Länge und den Aufbau der georgischen Gerichtsentscheidungen. Das ist nicht nur meine Meinung. Es gibt schon mehrere Versuche auch mit der Teilnahme der deutschen Kollegen, den Urteilsaufbau in der Weise zu vereinfachen, damit einerseits die Gerichte entlastet, und andererseits der Leser geschont wird. Klarheit und Knappheit der Urteile - da würde ich gern mein Zaubermodell entwickeln. Außerdem, die Anzahl der Richter zu erhöhen, das wäre auch sehr wünschenswert.
Verbesserungsvorschläge für die deutsche Justiz wäre für mich schwer zu nennen. Von einigen deutschen Kollegen habe ich aber gehört, dass sie auch sehr gern solche persönlichen Assistenten, wie es bei uns praktiziert wird. Normalerweise hat jeder Richter in Georgien eigenes Team. Das heißt zwei Assistenten und ein Protokollführer. Sie arbeiten an den Fällen zusammen. Vielleicht könnte man das übernehmen.</p>

<p><strong>Vielen Dank für das Interview.</strong>
<em>Das Interview führte Saskia Ostendorff, Co-Founderin Open Legal Data</em></p>]]></content><author><name>Saskia</name></author><category term="events" /><summary type="html"><![CDATA[In dem folgenden Interview zum Thema „Urteilsveröffentlichungen in Georgien“ hat Tamar Ergemlidze, LL.M. im deutschen Recht (Universität Köln), Juristin aus Georgien und derzeit Gast-Forscherin an der FU-Berlin. Sie beschäftigt sich mit der Analyse der Rechtsprechung vom EGMR und untersucht die Standards der unabhängigen Justiz, sowohl im Allgemeinen als im Besonderen die Rolle der Rechtsprechung und des Richterrechts. In Georgien arbeitet sie am Berufungsgericht in Tbilissi, wo sie als Beraterin im Büro des Präsidenten des Gerichts angestellt ist. Sie beantwortet uns Fragen rund um das Rechtssystem in Georgien und wie dort Urteile veröffentlicht werden.]]></summary></entry><entry><title type="html">Anwaltstag 2019 - Wir haben nachgehakt bei der Juris GmbH, Wolters Kluwer &amp;amp; C.H.Beck</title><link href="/events/2019/05/20/anwaltstag-2019.html" rel="alternate" type="text/html" title="Anwaltstag 2019 - Wir haben nachgehakt bei der Juris GmbH, Wolters Kluwer &amp;amp; C.H.Beck" /><published>2019-05-20T00:00:00+00:00</published><updated>2019-05-20T00:00:00+00:00</updated><id>/events/2019/05/20/anwaltstag-2019</id><content type="html" xml:base="/events/2019/05/20/anwaltstag-2019.html"><![CDATA[<p>Bei dem diesjährigen Anwaltstag 2019 in Leipzig haben wir den drei großen juristischen Fachverlagen, die gleichzeitig auch kostenpflichtige 
juristische Datenbanken mit dem Zugang zu Rechtsprechung anbieten, die Frage gestellt: Was halten sie eigentlich von Urteilen als Open Data?</p>

<h2 id="juris-gmbh">Juris GmbH</h2>

<p>Wir hatten die Möglichkeit dem Geschäftsführer der Juris GmbH die Frage nach Urteilen als Open Data zu stellen.
Prinzipiell finde er Urteile als Open Data gut. Allerdings würde die Datenbank Juris GmbH die Urteile nicht als Rohdaten zur Verfügung stellen, 
sondern aufbereitet werden. Die Sammlung, sowie das Aufbereiten der Urteile führe zu maßgeblichen Investitionen. Daher werden die Urteile nicht 
als Open Data zur Verfügung gestellt. 
Wir wollen mit der Juris GmbH zum Thema Urteile als Open Data ins Gespräch gehen und zwar aus folgenden Gründen:</p>

<p>Wir finden es problematisch, dass die Juris GmbH als größter Anbieter mit rund 4. Millionen Urteilen, die Urteile von Bund und einigen Ländern erhält. 
Wenn das der Fall ist, dass müssen alle Urteile kostenlos für Jeden zugänglich sein. Dazu berichtet der Redakreur Konrad Lischka bereits 2011 im 
<a href="https://www.spiegel.de/netzwelt/web/jura-datenbanken-so-verdienen-finanzinvestoren-am-verkauf-deutscher-urteile-a-755813.html">Spiegel</a>.</p>

<p>Wir sind bereit mit der Juris GmbH darüber zu sprechen alle Urteile, die sie bekommen als Open Data zur Verfügung zu stellen
und sind gespannt auf das Treffen!</p>

<h2 id="wolters-kluwer">Wolters Kluwer</h2>

<p>Letzte Woche haben wir dann auch mit zwei Geschäftsführern des Wolters Kluwer Verlags gesprochen und wollten auch von Ihnen wissen, was sie von 
Urteilen als Open Data halten. Wolters Kluwer unterstützt Urteile als Open Data, biete diese selber aber noch nicht umfassend an. 
Wolters Kluwer bietet nur in einigen Bundesländern eine Datenbank an. Sie sagen, dass sie ca. 1. Millionen Urteile haben. Einige bekommen Sie 
von Autoren, andere müssen sie selber von den Gerichten kaufen und wiederum andere bekommen sie aufgrund von Vertragsbeziehungen mit den Ländern. 
Das Gespräch zum Thema Urteile als Open Data wollen wir mit Wolters Kluwer vertiefen.</p>

<h2 id="ch-beck">C.H. Beck</h2>

<p>Schlussendlich hatten wir außerdem die Möglichkeit mit dem Marketing Leiter von C.H.Beck zu sprechen. Positiv war, dass er zuhörte, was für 
Urteile als Open Data spricht und wir sind auch mit ihm so verbleiben, dass wir in ein weiteres Gespräch gehen möchten.</p>

<h2 id="zum-problem">Zum Problem</h2>

<p>Ein Kernanliegen von Open Legal Data ist nicht nur das erstellen einer Plattform für Urteile, sondern sich auch für den Zugang zu juristischen 
Informationen, wie Urteilen als Open Data einzusetzen. Damit soll jedem der Zugang zum Recht und Informationen ermöglicht werden. 
Die Veröffentlichungspraxis in Deutschland ist nicht ausgeprägt, obwohl es eine Pflicht zur Veröffentlichung von Urteilen gibt. 
Diese Thema beschäftigte auch den Anwaltstag 2019, der dieses Jahr unter dem Motto “Rechtsstaat leben!” stand. 
Ungeachtet der mangelhaften Veröffentlichungspraxis von Urteilen, ist es problematisch, dass selbst wenn Urteile veröffentlicht werden, 
diese zumeist auf kommerziellen Datenbanken für ein juristisches Fachpublikum angeboten werden. Zwar hat sowohl der Bund, als auch die Länder 
Datenbanken, aber auch diese veröffentlichen Urteile nicht als Open Data. Zudem werden sie technisch, wie aus dem Impressum zu entnehmen ist, 
häufig von der Juris GmbH betrieben. 
Für uns ist es also schwierig, unsere Datenbank mit Urteilen zu befüllen. Die einzelen Anfragen an Behörden auf 
Herausgabe von anonymisierten Urteilsabschriften haben wenig - bis keinen - Erfolg. 
Wir haben bei dem Bundesministerium für Justiz und Verbraucherschutz nachgehakt und wollten wissen wie sie die Veröffentlichungspraxis der 
Gerichte sehen, und ob Sie unser Projekt unterstützen würden. Bislang warten wir noch auf eine Antwort.</p>

<h2 id="unsere-lösung">Unsere Lösung</h2>

<p>Wir setzen uns für eine zentrale juristische Datenbank ein, bei der alle Urteile - als Rohdaten - für jeden zur Verfügung stehen. 
Damit wollen wir die juristische Allgemeinbildung fördern, die Rechtsprechung transpartenter machen und für mehr Akzeptanz sorgen.
Wir sind gespannt auf die Gespräche mit den einzelnen Verlagen zum Thema Open Data und Urteile.</p>]]></content><author><name>Saskia</name></author><category term="events" /><summary type="html"><![CDATA[Bei dem diesjährigen Anwaltstag 2019 in Leipzig haben wir den drei großen juristischen Fachverlagen, die gleichzeitig auch kostenpflichtige juristische Datenbanken mit dem Zugang zu Rechtsprechung anbieten, die Frage gestellt: Was halten sie eigentlich von Urteilen als Open Data?]]></summary></entry><entry><title type="html">Interview mit Patrick Breyer zum Thema: Urteilsveröffentlichung und Open Data von juristischen Informationen</title><link href="/interviews/2019/04/03/interviewbreyer.html" rel="alternate" type="text/html" title="Interview mit Patrick Breyer zum Thema: Urteilsveröffentlichung und Open Data von juristischen Informationen" /><published>2019-04-03T00:00:00+00:00</published><updated>2019-04-03T00:00:00+00:00</updated><id>/interviews/2019/04/03/interviewbreyer</id><content type="html" xml:base="/interviews/2019/04/03/interviewbreyer.html"><![CDATA[<p>Wir haben mit dem Bürgerrechtler <a href="https://www.patrick-breyer.de/">Patrick Breyer</a> ein Interview zum Thema Urteilsveröffentlichungen und Open Data in der Justiz geführt. 
Er ist einer derjenige, der sich für eine transparente Justiz stark macht und im vergangenen Jahr 
eine Antrag auf Herausgabe einer anonymisierten Urteilsabschrift in der sog. Rocker-Affäre in 
Schleswig Holstein stellte. Er hatte als Landtagsabgeordneter den Vorwurf aufgedeckt, 
dass Kieler Kriminalbeamte in einem Strafverfahren gegen Rocker entlastende Aussagen unterdrückt haben sollen. 
<a href="https://www.patrick-breyer.de/?p=573821">Der Antrag wurde abgelehnt.</a>
Patrick Breyer hat 2017 erreicht, dass der EuGH gerichtliche Schriftsätze öffentlich zugänglich machen muss <a href="http://curia.europa.eu/juris/document/document.jsf?text=&amp;docid=192887&amp;pageIndex=0&amp;doclang=DE&amp;mode=req&amp;dir=&amp;occ=first&amp;part=1">(Az.C-213/15P)</a>.</p>

<blockquote>
  <blockquote>
    <p>“Der Rechtsunterworfene muss wissen, welche Rechte und Pflichten er hat.”
<em>Patrick Breyer</em></p>
  </blockquote>
</blockquote>

<p><strong>Herr Breyer, Sie sind Bürgerrechtler und setzten sich für eine
transparente Justiz ein, wie steht es um die Veröffentlichungspraxis der
Gerichte in Deutschland?</strong></p>

<p>Von Gericht zu Gericht, von Richter zu Richter ist die
Veröffentlichungspraxis sehr uneinheitlich. Wünschenswert wäre eine
gesetzliche Regelung.</p>

<p><strong>Was verstehen Sie unter transparenter Justiz?</strong></p>

<p>Als die Öffentlichkeit von Gerichtsverhandlungen eingeführt wurde,
sollte Machtmissbrauch begegnet werden. Heutzutage werden - mit Ausnahme
des Strafrechts - Gerichtsverfahren zu einem so großen Teil schriftlich
geführt, dass zu einer modernen Justiz auch ein grundsätzlich
öffentlicher Zugang zu Verfahrensdokumenten einschließlich der
abschließenden Entscheidungen gehört. Das stärkt das öffentliche
Verständnis für die Justiz. Außerdem muss der Rechtsunterworfene wissen,
welche Rechten und Pflichten er hat. Eine transparente Rechtsprechung
erleichtert vor allem auch dieser selbst die Arbeit. So können Richter
nachlesen, wie Kollegen und übergeordnete Instanzen entschieden haben.
Das kann auch Rechtsmittel vermeiden und die Justiz entlasten.</p>

<p><strong>Was ist Ihre Motivation für den Einsatz für eine offene, transparente
Justiz?</strong></p>

<p>Die EU-Kommission klagte vor dem EuGH, weil einige EU-Mitgliedsstaaten
keine verdachtslose Vorratsdatenspeicherung sämtlicher Verbindungs- und
Standortdaten einführen wollten. Dies ist ein so tiefgreifender
Grundrechtseingriff, dass ich Zugang zu den gewechselten Schriftsätzen
beantragt habe. Die Verfahrensbeteiligten agieren hier nicht für sich
selbst, sondern stellvertretend für die Bürger und mit Wirkung für
Millionen Betroffener. Beim Europäischen Gerichtshof für Menschenrechte
gibt es bereits eine Regelung über den öffentlichen Zugang zu
Schriftsätzen auch in laufenden Verfahren.</p>

<p><strong>Wann müssen Urteile veröffentlicht werden? Welche Kriterien gibt es dazu?</strong></p>

<p>In Deutschland zu veröffentlichen sind alle Entscheidungen, an deren
Veröffentlichung die Öffentlichkeit ein Interesse hat oder haben kann.
Zum einen ist eine “amtliche Auswahl” zu treffen, und zwar dies aus der
Sicht des mit der Materie befassten Richters bzw. seines Spruchkörpers.
Zum anderen ist die Gerichtsverwaltung gehalten, die Auswahl um
diejenigen Entscheidungen zu ergänzen, an deren Veröffentlichung
ersichtlich ein öffentliches Interesse besteht. Das ist in der Regel bei
entsprechenden Anfragen aus Presse und Öffentlichkeit zu bejahen.</p>

<p><strong>Wo werden Urteile veröffentlicht? Sind Urteile der Allgemeinheit immer
zugänglich?</strong></p>

<p>Zwar unterhalten inzwischen wohl alle Länder und der Bund kostenfreie
Urteilsdatenbanken. Viele Urteile finden sich aber nur in kommerziellen,
kostenpflichtigen Datenbanken. Außerdem ist die Erschließung der vielen
kostenfreien Datenbanken mangels einer einheitlichen Suchfunktion kaum
möglich.
Wenn eine Entscheidung nicht im Internet zu recherchieren ist, kann man
eine anonymisierte Abschrift - etwa unter Angabe des Aktenzeichens -
anfordern. Laut Bundesgerichtshof setzt dies in Zivilsachen kein
“berechtigtes Interesse” voraus, in Strafsachen aber doch.</p>

<p><strong>Es gibt den Anspruch auf Herausgabe einer sog. anonymisierten
Urteilsabschrift. Von diesem Anspruch haben Sie bei der sog.
Rocker-Affäre Gebrauch gemacht und wollten ein Urteil des Landgerichts
Kiel herausverlangen. Nach Ablehnung ihres Antrags haben Sie Beschwerde
beim Bundesgerichtshof eingereicht. Ihre Beschwerde wurde abgelehnt (Az.
5 AR (Vs) 112/17). Wie ist Ihre Auffassung zu dieser Entscheidung?</strong></p>

<p>Der Bundesgerichtshof hat zwar nur über das zuständige Gericht
entschieden und noch nicht in der Sache; mein Antrag liegt zurzeit dem
Landgericht Kiel vor. Jedoch hat der Bundesgerichtshof ausgeführt, der
Zugang Privater zu anonymisierten strafrechtlichen Entscheidungen nach
der Strafprozessordnung setze ein berechtigtes Interesse voraus. Ob sich
aus Informationsfreiheitsrecht ein voraussetzungsloses Einsichtsrecht
ergibt, ließ der Bundesgerichtshof offen.
Meine Meinung ist: Wenn unsere Gerichte im Namen des Volkes urteilen,
sind sie dem Bürger auch Rechenschaft schuldig. In einem Rechtsstaat
muss jeder Bürger seine Rechte und Pflichten in Erfahrung bringen
können. Auch eine kritische Diskussion von Urteilen setzt voraus, dass
sie auf Anfrage anonymisiert herausgegeben werden.</p>

<p><strong>In Ihrem Fall kannten Sie das Aktenzeichen des Verfahrens. Wie denken
Sie über den Fall, wenn jemand sich über Urteile im Allgemeinen
informieren möchte, um sich bspw. ein Bild von der Rechtsprechung zu
verschaffen, aber die Aktenzeichen der Urteile nicht vorhanden sind.
Greift dann der Anspruch auf Herausgabe einer anonymisierten
Urteilsabschrift? Welche Wege gibt es Ihrer Ansicht nach?</strong></p>

<p>Hier lässt sich wohl die Praxis zu Informationsfreiheitsgesetzen
übertragen. Wer anfragt, muss die gewünschten Informationen so genau wie
möglich bezeichnen. Die informationspflichtige Stelle muss dann mit
zumutbaren Mitteln versuchen, die gewünschten Informationen zu
identifizieren. Der Justiz stehen dafür Suchmasken zur Verfügung, die
aber - zumindest in Schleswig-Holstein - keine Volltextsuche
ermöglichen. Eine themenbezogene Anfrage wird deshalb meist keinen
Erfolg haben. Deshalb ist es wichtig, ein Verfahren zur
Regelveröffentlichung von Gerichtsentscheidungen in kostenfreien
Internet-Datenbanken einzuführen, das mit möglichst wenig Aufwand
verbunden ist.</p>

<p><strong>Wie würde für Sie eine transparente Justiz und Rechtsprechung
idealerweise aussehen?</strong></p>

<p>Dazu gehört die geregelte Veröffentlichung anonymisierter Entscheidungen
über kostenfreie Internet-Datenbanken, ein grundsätzliches Recht auf
Zugang zu Verfahrensunterlagen, eine Information der Öffentlichkeit über
die Geschäftsverteilung im Internet und eine Information über laufende
Verfahren von öffentlichem Interesse im Internet.</p>

<p><strong>Denken Sie, dass alle Urteile veröffentlicht werden sollten?</strong></p>

<p>Nein. Bei Urteilen ohne Begründung (z.B. Versäumnisurteilen)
beispielsweise macht eine Veröffentlichung wenig Sinn.</p>

<p><strong>Welche Vor- und Nachteile sehen Sie für die Justiz mit Open Data für
juristische Informationen?</strong></p>

<p>Eine transparente Rechtsprechung erleichtert zuallererst dieser selbst
die Arbeit. So können Richter nachlesen, wie Kollegen und übergeordnete
Instanzen entschieden haben. Das kann auch Rechtsmittel vermeiden und
die Justiz entlasten. Wenn die Anwaltschaft einen besseren Zugang zu
Entscheidungen erhält, können unter Umständen auch ganze Verfahren
vermieden werden. Als Nachteile genannt werden der Arbeits- und
Kostenaufwand sowie Daten- und Persönlichkeitsschutz der Beteiligten.
Hier ist Überzeugungsarbeit nötig, dass der Nutzen die Kosten rechtfertigt.</p>

<p><strong>Welche anderen Bereiche könnten Ihrer Meinung nach von juristischer Open
Data profitieren?</strong></p>

<p>Bürger, Wirtschaft und Verwaltung als Rechtsunterworfene profitieren von
einer transparenten Justiz. Aber auch die Wissenschaft kann Erkenntnisse
aus der Spruchpraxis ziehen, aus denen wiederum der Gesetzgeber seine
Schlüsse ziehen kann.</p>

<p>Herr Breyer, vielen Dank für das Interview.
<em>Das Interview führte Saskia Ostendorff.</em></p>]]></content><author><name>Saskia</name></author><category term="interviews" /><summary type="html"><![CDATA[Wir haben mit dem Bürgerrechtler Patrick Breyer ein Interview zum Thema Urteilsveröffentlichungen und Open Data in der Justiz geführt. Er ist einer derjenige, der sich für eine transparente Justiz stark macht und im vergangenen Jahr eine Antrag auf Herausgabe einer anonymisierten Urteilsabschrift in der sog. Rocker-Affäre in Schleswig Holstein stellte. Er hatte als Landtagsabgeordneter den Vorwurf aufgedeckt, dass Kieler Kriminalbeamte in einem Strafverfahren gegen Rocker entlastende Aussagen unterdrückt haben sollen. Der Antrag wurde abgelehnt. Patrick Breyer hat 2017 erreicht, dass der EuGH gerichtliche Schriftsätze öffentlich zugänglich machen muss (Az.C-213/15P).]]></summary></entry><entry><title type="html">BMJV übernimmt Open Legal Data</title><link href="/events/2019/04/01/bmjv-uebernimmt-open-legal-data.html" rel="alternate" type="text/html" title="BMJV übernimmt Open Legal Data" /><published>2019-04-01T00:00:00+00:00</published><updated>2019-04-01T00:00:00+00:00</updated><id>/events/2019/04/01/bmjv-uebernimmt-open-legal-data</id><content type="html" xml:base="/events/2019/04/01/bmjv-uebernimmt-open-legal-data.html"><![CDATA[<h1 id="april-april">April April!</h1>

<p>:-P</p>]]></content><author><name>Malte</name></author><category term="events" /><summary type="html"><![CDATA[April April!]]></summary></entry><entry><title type="html">Demo Day - Prototypefund: Alles Ende ist ein Anfang!</title><link href="/events/2019/03/02/demoday.html" rel="alternate" type="text/html" title="Demo Day - Prototypefund: Alles Ende ist ein Anfang!" /><published>2019-03-02T00:00:00+00:00</published><updated>2019-03-02T00:00:00+00:00</updated><id>/events/2019/03/02/demoday</id><content type="html" xml:base="/events/2019/03/02/demoday.html"><![CDATA[<p>Am Samstag, den 02.03.2019, haben wir unsere Abschlusspräsentation der Förderung des Prototypefunds gehalten. 
Es war eine wunderbare Veranstaltung und wir danken dem Prototypefund, dem DLR Deutschland und dem Bundesministerium 
für Bildung und Forschung, dass sie den erheblichen Fortschritt von Open Legal Data in den letzten 5 Monaten unterstützt
haben.</p>

<p><img src="/assets/img/2019-03-02-prototype_demoday.jpg" alt="Open Legal Data bei dem Demo Day" /></p>

<p>Was haben wir in den letzten fünf Monaten gemacht und erreicht?</p>

<p>In den letzten 5 Monaten haben wir auf die Problematik der Veröffentlichungspraxis aufmerksam gemacht 
und unsere Plattform von einem eher einfachen Prototypen zu einer voll funktionsfähigen Plattform gebracht.
Unsere Plattform besteht jetzt aus einem Eco-System von verschiedenen Tools, sie ist UX optimiert und unsere API wird 
von Third Party Apps verwendet. Außerdem konnten wir mit unserer Datengrundlage erste empirische Analysen erstellen und
nicht nur die Daten, sondern auch die Informationen in den Urteilen zur Verfügung stellen. Wir haben ein Feature 
entwickelt, welches Ort, Zeit, Datum, Parteien des Rechtsstreits extrahieren kann und dem User ohne aufwendiges Suchen
zur Verfügung stellt.</p>

<p>Zusammenfassend haben wir Folgendes erreicht:</p>

<ul>
  <li>Open Source Veröffentlichungen mit angemessener Codequalität sowie integrierten Test und grundlegender Dokumentation
Über 100.000 Urteilstexte inklusive Metadaten von deutschen und europäischen Gerichten sind maschinenlesbar über die 
API abrufbar.</li>
  <li>Vollständige Verfügbarkeit von deutschen und europäischen Rechtsnormen und Verordnungen</li>
  <li>Eine öffentlich konfigurbare Data Processing Pipeline, die es externen Entwicklern ermöglicht gezielt Informationen aus
den Daten zu extrahieren, z.B. Streitwert oder verwendete Rechtsnormen.</li>
  <li>Veröffentlichung eigener Analysen.</li>
</ul>

<p>Natürlich geht es für uns auch nach dem Prototypefund weiter.</p>

<p>Wir wollen international und europaweit expandieren.</p>

<p>Außerdem werden wir einen gemeinnützigen Verein gründen. Wir arbeiten gerade an unserer Satzung.</p>

<p>Zu guter letzt haben wir uns zum Ziel gesetzt, dass Open Legal Data nicht nur eine Plattform zum Datenaustausch sein soll, 
sondern wir sehen uns als politische Initiative für die Veröffentlichungspraxis von Gerichtsurteilen in Deutschland.
Wir setzen uns für einen Gesetzesvorschlag für die Pflicht zur Veröffentlichung von Urteilen ein.</p>

<p>Wir danken außerdem allen Unterstützer*innen, die uns auf dem jetzigen Weg begleiten und freuen uns über alle und alles,
was uns in den nächsten Jahren noch erwartet.</p>

<p>Wenn ihr euch eine kurze Zusammenfassung anschauen wollt, wer wir sind und was Open Legal Data macht, dann schaut
euch unseren <a href="https://www.youtube.com/watch?v=5KHcXCmqfiE">Lighting Talk</a> auf dem 35c3 an.</p>

<p>Euer Open Legal Data Team &lt;3</p>]]></content><author><name>Saskia</name></author><category term="events" /><summary type="html"><![CDATA[Am Samstag, den 02.03.2019, haben wir unsere Abschlusspräsentation der Förderung des Prototypefunds gehalten. Es war eine wunderbare Veranstaltung und wir danken dem Prototypefund, dem DLR Deutschland und dem Bundesministerium für Bildung und Forschung, dass sie den erheblichen Fortschritt von Open Legal Data in den letzten 5 Monaten unterstützt haben.]]></summary></entry><entry><title type="html">VizLaw uses our API and wins Berlin Legal Tech Hackathon 2019</title><link href="/events/2019/02/27/vizlaw-wins-berlin-legal-tech-hackathon.html" rel="alternate" type="text/html" title="VizLaw uses our API and wins Berlin Legal Tech Hackathon 2019" /><published>2019-02-27T00:00:00+00:00</published><updated>2019-02-27T00:00:00+00:00</updated><id>/events/2019/02/27/vizlaw-wins-berlin-legal-tech-hackathon</id><content type="html" xml:base="/events/2019/02/27/vizlaw-wins-berlin-legal-tech-hackathon.html"><![CDATA[<p>During the last week the 2019 edition of the <a href="https://berlinlegal.tech/2019/">Legal Tech Center</a> conference took place in Berlin. 
Aside the conference and as part of the <a href="https://globallegalhackathon.com/">Global Legal Hackathon</a>, also a hackathon was organized.
Within just a single day several teams developed prototypes in the area of legal tech and presented their results to a jury.
Team VizLaw were selected as winner by the jury. 
VizLaw won the competition with their visual exploration tool for court decisions, which heavily relies on our API
and the <a href="http://openlegaldata.io/research/2019/02/19/court-decision-dataset.html">citation dataset</a>.
As winner of the Berlin hackathon, VizLaw has qualified for the final round the Global Legal Hackathon 
and will present their prototype soon in New York in front of an even bigger audience.</p>

<p><img src="/assets/img/2019-02_vizlaw-screenshot.png" alt="Screenshot" /></p>

<p>We are proud see that other projects start using our data. 
This is what we started Open Legal Data for. If you build something cool with our API, please contact us. 
We are excited to see what else can be done with the data.</p>]]></content><author><name>Malte</name></author><category term="events" /><summary type="html"><![CDATA[During the last week the 2019 edition of the Legal Tech Center conference took place in Berlin. Aside the conference and as part of the Global Legal Hackathon, also a hackathon was organized. Within just a single day several teams developed prototypes in the area of legal tech and presented their results to a jury. Team VizLaw were selected as winner by the jury. VizLaw won the competition with their visual exploration tool for court decisions, which heavily relies on our API and the citation dataset. As winner of the Berlin hackathon, VizLaw has qualified for the final round the Global Legal Hackathon and will present their prototype soon in New York in front of an even bigger audience.]]></summary></entry><entry><title type="html">Open Legal Data releases dataset of 100,000 German court decisions and 444,000 citations</title><link href="/research/2019/02/19/court-decision-dataset.html" rel="alternate" type="text/html" title="Open Legal Data releases dataset of 100,000 German court decisions and 444,000 citations" /><published>2019-02-19T00:00:00+00:00</published><updated>2019-02-19T00:00:00+00:00</updated><id>/research/2019/02/19/court-decision-dataset</id><content type="html" xml:base="/research/2019/02/19/court-decision-dataset.html"><![CDATA[<p>Our initiative has made a large dataset of Germany court decisions and the corresponding citation network publicly 
available to help the community to development new techniques for processing legal text. 
As far as we know there is no similar dataset for German court decisions yet. 
Having no data available, limits the opportunities for researchers and start-ups likewise. 
With the release of the dataset, Open Legal Data hopes to foster both areas, especially in Germany.</p>

<p>All decisions are anonymized by the responsible court and have additional meta data, e.g. date and decision type.
Citation were automatically extracted with our <a href="https://github.com/openlegaldata/legal-reference-extraction">Legal Reference Extraction</a> 
tool that is also freely available under an Open Source license.</p>

<p>We are excited to see what the community can achieve with the dataset. 
Feel free to share your results with us or to contact us if you have any questions.</p>

<h3 id="download">Download</h3>

<ul>
  <li><a href="https://static.openlegaldata.io/dumps/de/2019-02-19_oldp_cases.json.gz">German court decisions</a> (json.gz: 772M)</li>
  <li><a href="https://static.openlegaldata.io/dumps/de/refs/refs.csv.gz">Citation network</a> (csv.gz: 4.4M)</li>
</ul>

<h3 id="what-can-you-do-with-the-data">What can you do with the data?</h3>

<p>One of the principals of Open Data is, that you should release data and let the people decide what to do with it.
However, if you are not creative enough, just have a look at our examples:</p>

<ul>
  <li><a href="https://github.com/openlegaldata/oldp-notebooks/blob/master/notebooks/references.ipynb">Citation analysis</a>: 
  What cites what?</li>
  <li><a href="http://openlegaldata.io/de/citation-network.html">Citation network visualization</a>: 
  An inactive plot where you can zoom and click on each nodes.</li>
  <li><a href="https://github.com/openlegaldata/oldp-notebooks/blob/master/notebooks/litigation_value.ipynb">Litigation value extraction</a>: 
  Extract information from the raw text</li>
  <li><a href="https://github.com/openlegaldata/oldp-notebooks/blob/master/notebooks/ngram_model.ipynb">Learning a Predictive N-Gram Model</a></li>
</ul>

<h3 id="what-is-in-the-data">What is in the data?</h3>

<p>In the following we presents some statistics on the dataset so you can a quick overview of its content:</p>

<h4 id="court-decisions">Court decisions</h4>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>&gt; SELECT COUNT(*) FROM cases_case;
+----------+
| COUNT(*) |
+----------+
|   104763 |
+----------+

&gt; SELECT YEAR(`date`), COUNT(*) FROM cases_case GROUP BY YEAR(`date`) ORDER BY COUNT(*) DESC LIMIT 15;
+--------------+----------+
| YEAR(`date`) | COUNT(*) |
+--------------+----------+
|         2015 |    16430 |
|         2016 |    15249 |
|         2014 |    15180 |
|         2017 |     9117 |
|         2013 |     7597 |
|         2012 |     7358 |
|         2010 |     7221 |
|         2018 |     7100 |
|         2011 |     6339 |
|         2009 |     2529 |
|         2008 |     2127 |
|         2006 |     1986 |
|         2007 |     1976 |
|         2005 |     1761 |
|         2004 |     1617 |
+--------------+----------+

&gt; SELECT s.name, COUNT(*) FROM cases_case c INNER JOIN courts_court cc ON c.court_id = cc.id INNER JOIN courts_state s ON cc.state_id = s.id GROUP BY cc.state_id ORDER BY COUNT(*) DESC LIMIT 15;
+----------------------------+----------+
| name                       | COUNT(*) |
+----------------------------+----------+
| Bundesrepublik Deutschland |    31267 |
| Nordrhein-Westfalen        |    22782 |
| Baden-Württemberg          |    15245 |
| Rheinland-Pfalz            |     8142 |
| Niedersachsen              |     6661 |
| Sachsen-Anhalt             |     5569 |
| Schleswig-Holstein         |     4057 |
| Mecklenburg-Vorpommern     |     3751 |
| Hamburg                    |     2526 |
| Saarland                   |     2226 |
| Europäische Union          |     2115 |
| Bayern                     |      405 |
| Sachsen                    |       17 |
+----------------------------+----------+
</code></pre></div></div>

<h4 id="citations">Citations</h4>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>$ wc -l refs.csv 
444034 refs.csv
</code></pre></div></div>

<p>What law books are cited most often?</p>

<p><img src="/assets/img/ref_law_books.png" alt="What law books are cited most often?" /></p>

<p>Citing states</p>

<p><img src="/assets/img/ref_case_states.png" alt="Citing states" /></p>

<h3 id="citation">Citation</h3>

<p>If you end up using our dataset, please link to this blog post or cite the following <a href="https://arxiv.org/abs/2005.13342">research paper</a>:</p>

<div class="language-bibtex highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nc">@inproceedings</span><span class="p">{</span><span class="nl">10.1145/3383583.3398616</span><span class="p">,</span>
<span class="na">author</span> <span class="p">=</span> <span class="s">{Ostendorff, Malte and Blume, Till and Ostendorff, Saskia}</span><span class="p">,</span>
<span class="na">title</span> <span class="p">=</span> <span class="s">{Towards an Open Platform for Legal Information}</span><span class="p">,</span>
<span class="na">year</span> <span class="p">=</span> <span class="s">{2020}</span><span class="p">,</span>
<span class="na">isbn</span> <span class="p">=</span> <span class="s">{9781450375856}</span><span class="p">,</span>
<span class="na">publisher</span> <span class="p">=</span> <span class="s">{Association for Computing Machinery}</span><span class="p">,</span>
<span class="na">address</span> <span class="p">=</span> <span class="s">{New York, NY, USA}</span><span class="p">,</span>
<span class="na">url</span> <span class="p">=</span> <span class="s">{https://doi.org/10.1145/3383583.3398616}</span><span class="p">,</span>
<span class="na">doi</span> <span class="p">=</span> <span class="s">{10.1145/3383583.3398616}</span><span class="p">,</span>
<span class="na">booktitle</span> <span class="p">=</span> <span class="s">{Proceedings of the ACM/IEEE Joint Conference on Digital Libraries in 2020}</span><span class="p">,</span>
<span class="na">pages</span> <span class="p">=</span> <span class="s">{385–388}</span><span class="p">,</span>
<span class="na">numpages</span> <span class="p">=</span> <span class="s">{4}</span><span class="p">,</span>
<span class="na">keywords</span> <span class="p">=</span> <span class="s">{open data, open source, legal information system, legal data}</span><span class="p">,</span>
<span class="na">location</span> <span class="p">=</span> <span class="s">{Virtual Event, China}</span><span class="p">,</span>
<span class="na">series</span> <span class="p">=</span> <span class="s">{JCDL '20}</span>
<span class="p">}</span>
</code></pre></div></div>

<h3 id="update">Update</h3>

<p>For more recent dumps, please refer to this link: <a href="https://static.openlegaldata.io/dumps/de/">https://static.openlegaldata.io/dumps/de/</a></p>]]></content><author><name>Malte</name></author><category term="research" /><summary type="html"><![CDATA[Our initiative has made a large dataset of Germany court decisions and the corresponding citation network publicly available to help the community to development new techniques for processing legal text. As far as we know there is no similar dataset for German court decisions yet. Having no data available, limits the opportunities for researchers and start-ups likewise. With the release of the dataset, Open Legal Data hopes to foster both areas, especially in Germany.]]></summary></entry></feed>